<?xml version="1.0" ?>
<doc>
  <block name="[Демографические вызовы современной России - 2035]"/>
  <block name="Рекомендуем">
    <text>Нажмите ENTER, чтобы посмотреть результаты поиска, или нажмите ESC для отмены.</text>
    <text>Демографические вызовы принадлежат к числу главнейших проблем XXI века, и они стоят не только перед Россией. Они обусловлены, прежде всего, изменениями, объединяемыми понятием «демографический переход». Эти процессы закономерны и в целом прогрессивны, но порождают серьезные проблемы и требуют существенной «перенастройки» многих социальных и экономических институтов, культурных и правовых норм и практик.</text>
    <text>Демографическая ситуация в России и порождаемые ею вызовы определяются тенденциями трех главных демографических процессов — рождаемости, смертности и миграции — и их взаимодействием. Авторы исследования Центра стратегических разработок, посвященного демографическим вызовам, проанализировали все факторы, влияющие на демографическую ситуацию в России. Опираясь на работу исследователей, мы познакомим вас с ключевыми демографическими тенденциями и прогнозами современной России.</text>
    <text>На начало 2017 года население России составляло 146,8 млн человек. Долгое время количество жителей РСФСР росло — с 1950 по 1993 годы этот показатель вырос в полтора раза — со 101,4 до 148,6 млн человек. Однако уже в тот период наметились серьезные демографические изменения — уровень рождаемости не обеспечивал простого воспроизводства начиная с середины 1960-х годов. А после 1993 г. началось сокращение населения, которое продолжалось 14 лет.</text>
    <text>С 2009 по 2016 год население росло, но прирост был невелик. За 8 лет роста количество россиян увеличилось всего на 1,8 млн человек, и даже с учетом жителей Крыма оно не вернулось к уровню 1993 г., после которого началась убыль. Главная же проблема заключается в том, что длительное сохранение даже этого небольшого роста маловероятно.</text>
    <text>Положительный естественный прирост, появившийся в 2013 г., имел, скорее, символическое значение — всего 32 тыс. человек в 2015 году. Для сравнения, в 1985 г. он составлял 745 тыс. человек, в 1975-м — 809 тыс. Кроме того, в 2016 г. снова была зарегистрирована небольшая естественная убыль. Попробуем разобраться, какие факторы оказали наибольшее влияние на формирование такой тенденции.</text>
    <text>Как и во всех странах, переживающих демографический переход, население России стареет. Численность россиян в возрасте 20-64 лет достигла максимума в 95 млн человек в 2012 г., затем началось ее снижение. Авторы исследования отмечают, что к 2030 г. она вероятно опустится до 82-85 млн, затем несколько повысится, но в дальнейшем снова продолжит снижаться.</text>
    <text>Особенно важно то, что значительно сократится доля трудоспособного контингента во всем населении и значительно возрастет совокупная демографическая нагрузка (детьми до 20 лет и пожилыми 65 лет и старше). Она достигла минимума в 2011 г., когда была беспрецедентно низкой (51 на 100 лиц в возрасте 20–64 года), после чего начался ее рост. Он будет продолжаться, с некоторыми колебаниями, на протяжении всего обозримого периода. Это означает неизбежное увеличение социальных расходов на содержание неработающего населения.</text>
    <text>Еще один важный параметр, зависящий от возрастной структуры населения, — численность призывных контингентов — мужчин в возрасте 18–19 лет. России предстоит пройти через период его резкого падения, который продлится примерно до 2020 года. Затем число юношей в возрасте 18–19 лет начнет снова расти, однако даже на пике этого роста оно едва ли достигнет значений 1987 г. — самых низких за последние 40 лет. Похоже, что в Министерстве обороны нашей страны следят за этими тенденциями — как мы уже писали, в Российской Армии обозначилась тенденция сокращения числа служащих по призыву и в этот раз без официальных заявлений о переходе на полностью контрактную армию.</text>
    <text>Серьезная проблема заключается в том, что в России нынешний уровень рождаемости, даже с учетом снижения смертности, не обеспечивает замещения поколений. Мировой опыт говорит о том, что переломить ситуацию — очень непростая задача, ее решение пока нигде не найдено. Возможности демографической политики в этом смысле очень ограничены, эйфория по поводу эффективности материнского капитала и других мер, введенных в России с 2007 г., может сослужить недобрую службу, считают авторы исследования ЦСР.</text>
    <text>Интенсивность рождаемости в России после спада начала 1990-х годов действительно росла. Если не считать 2007 г. — первого года действия материнского капитала, — то динамика прироста числа родившихся демонстрирует спад. Исключением стал только 2012 год, но после него вновь фиксируются отрицательные показатели.</text>
    <text>Реальных факторов, определяющих уровень рождаемости, два: перестройка возрастной модели (сдвиг рождаемости к старшим материнским возрастам) и рост количества женщин в этих возрастных категориях. Но оба названных фактора — временные. В ближайшие 15 лет сокращение будет непрерывным, к началу 2030-х годов число женщин в наиболее важных материнских возрастах от 20 до 40 лет сократится на 7-8 миллионов по сравнению с пиком 2010–2012 годов, т. е. примерно на треть. Такое падение числа потенциальных матерей невозможно компенсировать даже при самых оптимистических сценариях.</text>
    <text>Во всяком случае, наиболее корректные измерители рождаемости — показатели накопленной к определенному возрасту итоговой рождаемости реальных поколений — не дают оснований для большого оптимизма.</text>
    <text>Однако отношение к вызову низкой рождаемости не должно вызывать излишнего драматизма. Низкая рождаемость глубоко укоренена в современном образе жизни и характерна для всех стран такого уровня развития, как Россия. Никто в мире и не ожидает возврата к высокой рождаемости прошлых эпох.</text>
    <text>Ответом на вызов может стать лишь адаптация к новой реальности: изменение отношения к семейным ценностям, новые гендерные роли, растущий вклад женщин в человеческий капитал, новые требования к качеству воспитания детей.</text>
    <text>Как российские регионы справляются с нисходящими демографическими трендами. Пример Самарской области</text>
    <text>Высокая смертность — еще один серьезных демографических вызовов, стоящих перед Россией. Если низкая рождаемость характерна для всех развитых обществ, то в части высокой смертность наша страна на протяжении многих десятилетий демонстрирует отставание, которое постоянно нарастает.</text>
    <text>Хотя в последнее десятилетие смертность в России довольно быстро снижалась, это снижение надо оценивать на фоне долговременных тенденций. Нынешнее снижение — нисходящая волна колебания, но пока — не более того. Позитивные тенденции последних 10-12 лет мало что изменили в смысле отставания России от большинства развитых стран.</text>
    <text>В 2010 г. смертность от неинфекционных причин смерти, прежде всего болезней системы кровообращения и внешних причин определяла огромное отставание России от «старых» стран Европейского союза. Но помимо этого в последнее время возрастают риски повышения смертности от болезни, вызванной ВИЧ, и настораживает сама неспособность справиться с эпидемией. C 2007 года показатель смертности от СПИДа ежегодно увеличивается на 20%. Нужна срочная системная реакция на разрастающуюся эпидемию ВИЧ-инфекции.</text>
    <text>По ожидаемой продолжительности жизни Россию опережают десятки стран, отставание от них нарастает десятки лет. Это отставание оборачивается огромными человеческими и экономическими потерями и служит индикатором определенной ущербности российской социальной системы.</text>
    <text>Старение населения — это вызов образовательной системе. Выгодным сегодня становятся вложения в образование тех, кто будет работать в будущем</text>
    <text>Показатели продолжительности жизни, достигнутые в советский период, были повторены только на исходе 2000-х годов. В 2009 году впервые был превышен максимум 1989 года для женщин, а в 2013 году. продолжительность жизни мужчин впервые превысила 65 лет и одновременно максимальный показатель 1987 года. При этом нынешняя ожидаемая продолжительность жизни 65-летних в России (13,3 года для мужчин и 17,6 года для женщин в 2015 году) остается такой же (у мужчин) или примерно такой же (у женщин), какой она была в 1960 году.</text>
    <text>Между тем в большинстве развитых стран ожидаемая продолжительность жизни в пожилых возрастах, в частности, в возрасте 65 лет, все время росла, что приводило к увеличению продолжительности жизни на пенсии и оправдывало более высокие границы пенсионного возраста. При этом и ожидаемая продолжительность здоровой жизни в этом возрасте в развитых странах обычно существенно выше, чем в России: у нас, по оценкам, 9,8 года для мужчин и 13,3 для женщин, тогда как в США — 13,4 и 15,4, в странах Западной Европы — 14,2 и 16,8, в Японии — 14,9 и 19,02.</text>
    <text>Современная высокая продолжительность стоит дорого, и даже не очень богатые страны расходуют на ее достижение более высокую, чем Россия, часть своего ВВП. При столь низких затратах на охрану здоровья, как в России, ответить на вызов высокой смертности невозможно, при том что деньги решают не все и, по-видимому, вся система здравоохранения в России нуждается в реформировании.</text>
    <text>Нам необходимы государственные программы «сбережения людей» трудоспособного возраста</text>
    <text>Убыль населения неизбежно будет быстро нарастать и даже по самому оптимистическому прогнозу к 2035 году может приблизиться к 400 тыс. человек в год, а в случае если реализуется наиболее пессимистический вариант, может достичь 1 млн человек. В любом случае, возможности роста населения России в ближайшие десятилетия весьма ограничены.</text>
    <text>Из 36 рассмотренных вариантов демографического прогноза, выполненного Институтом демографии в 2016 г., 32 предсказывают большее или меньшее сокращение населения к 2050 году. Только в исключительно благоприятном случае оно может стабилизироваться на уровне около 150 млн человек, но этот вариант предполагает непрерывное наращивание миграционного прироста с нынешних 330 до 500 тыс. человек в год. Если же ставить вопрос о росте населения России, то миграционный прирост должен быть еще выше.</text>
    <text>Имеется также демографический прогноз ООН для России. Согласно среднему варианту этого прогноза, население России сократится к 2050 г. до 128,6 млн.</text>
    <text>Прекращение роста населения России не является чем-то исключительным на той стадии демографического развития, на которой находятся сейчас все развитые страны. Об этом свидетельствует и прогноз ООН: прогнозируемая динамика численности населения в большинстве этих стран сходна с ее динамикой в России. Исключение представляют только США, для которых прогноз ООН предполагает ежегодный миграционный прирост населения почти в 10 раз больший, чем для России (3,8 млн человек за 2015–2050 гг. в России и 35 млн — в США).</text>
    <text>Продолжение следует</text>
    <text>Источник диаграмм, использованных в тексте — экспертно-аналитический доклад «Демографические вызовы России» (Центр стратегических разработок, Москва, 2017) </text>
  </block>
</doc>
